中國特色英文新詞

中國特色英文新詞 - 馮睎乾

PANGDEMONIUM圖片(互聯網)

九年前有大陸網友別出心裁，杜撰了一系列中國特色英文新詞，一半開玩笑，一半也是反映現實。這張奇葩英文新詞表環繞地球七圈半後，近日在Facebook出現，似乎有望殺入牛津字典。

新中國現代漢語要譯成英文，其實很難。記得十多年前，宋以朗還熱衷玩他的英語博客，日以繼夜把大陸新聞翻成英文。有天我探訪他，見他一臉苦惱，以為陷入財困——原來是想不出怎樣翻譯「折騰」。宋公子的父母皆翻譯家，自己在美國工作了近四十年，業餘為FBI當過中譯英翻譯，但搜索枯腸也找不出一個英文詞，能準確對應國內同胞所謂的「折騰」。查一查這個中國特色英文新詞表，便知道「折騰」原來是「z-turn」！假如這新詞表能提早幾年問世，宋公子便不用那麼苦惱了。

其他中國特色英文詞是什麼呢？根據國內網友的超譯，互聯網的英文不是Internet，而是Innernet。在中國，秘書也不叫secretary，叫sexretary；槍桿子政府當然不是government，而是gunvernment。在有自由的地方，自由是freedom，但在提倡自由會被消失的國家，自由只是freedamn。不尊重人民的國家，沒有citizen，只有shitizen（屁民），稍一不慎，shitizen便會被departyment（強力部門）抓去，這就是有中國特色的民主了──democrazy。「Democrazy」一字不知是網民自創，抑或取自民初奇人辜鴻銘？林語堂說辜鴻銘善詼諧，喜拆字，曾將「德謨克拉西」（民主，democracy）拼為「democrazy」（德謨瘋狂）。

事隔多年，這張英文新詞表應該有增訂版，建議收錄以下新詞：在國內，政府有rule of lol（法治），人民有freedom of Xipeech（言論自由）。至於香港，人口越來越多，Mess Trashit Railway（MTR）越來越爆，全賴配合國家發展的Cheap Executive（特首）領導有方——中國特色英文用於香港，竟完全沒有違和感，可見我們已真正回歸了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
非古裝不可 (邁克)

下一則
下一則
賣水果的檳榔西施 (曾志豪)